有冇經濟撚講下central bank之類既macro

點樣會令到一個地方經濟好
點樣印銀紙
支那經濟係點bump到咁西利
匯率點樣操控
有咩改變匯率 商品供需？
點樣做冧一個地方經濟

我有個intuition：當一個地方出現一個改變世界既brand會對果個地方經濟有好大幫助？eg越南整左檔apple出黎 t/f？

利申有做過research 不過呢方面啲資料太散同埋流於表面

我想補充翻做冧經濟果度 可唔可以講下亞洲金融風暴同點喺經濟入手

仲有想知一個地方over expand到collapse既timeline同步驟係點
點樣會令經濟體資金斷裂

印銀紙

印銀紙咪即量化寬鬆qe
央行同商業銀行買債 黎注入流動資金
錢多左 要借出去做存款再造

商業銀行點issue debt？係issue我地都買得既bonds？

咁大的問題係一定唔會有簡單而全面的答案。
至於其他問題普通textbook都答到你。

印銀紙我淨係唔明中間既操作

有冇得淨係用央行同銀行仲有大公司既角度解釋

支那 多錢 d錢咪要揾回報 做經濟活動
而一開始外資都有份入去 帶技術同人員
提升到個經濟產出 而支那同美國同時又qe 錢貶值 d錢要去保本/搵錢 而製造出各種投資投機活動 係低息環境 大陸借得就借
簡單d就係 你既支出 就係人地既收入 當你借錢擴展 支出大左 人地收入都多左 人地又借 跟住就 玩過火就泡泡 而資產價格都會不斷上升
需求過大 要停就要加息

其實明白d 就係借錢比銀行 有限期 十年 廿年 or 比錢佢地 沒咩實際操作 d錢係憑空出黎

所以大陸錢好似好易揾咁

匯率 用港元/美金 透過買入港元 沽出美金 /買入美金 沽出港元 黎控制 而金管局 在銀行發新錢時 要佢地用同等價值美金抵押 黎維持匯率

滙率好多時 受基金，公司既買入賣出波動
因為投資/投機要轉換貨幣 呢d會影響一隻貨幣相對另一隻既價格
亦有機會是有國際炒家攻擊他國貨幣 呢到唔講
簡單黎講就係 市場 對佢地既需求黎形成滙率高低

幾時會升跌？同如果係非聯系匯率既cureency又會點？ eg aud to usd

巴打讀econ？

你買入hkd 放usd既 hkd價格會升 相對因usd比你沽出（唔要）咁usd咪跌 滙率會由7.85對1鎂 去到7.83對1鎂

唔係聯系滙率 就好似 委內瑞拉既貨幣對美元一直貶值 完全由市場決定
少少econ
下面個d question

open market opertation: Fed喺公開市場買入債券，銀行用fed比嘅‘deposit’來頂reserve,假如reserve rate 喺10%，fed就可以買1億債券嚟增加十億嘅money supply,money supply多咗interest rate 下降，lower interest rate leads to higher investment rate.

我有個intuition：當一個地方出現一個改變世界既brand會對果個地方經濟有好大幫助？eg越南整左檔apple出黎 t/f？

可以咁講，但亦一定，無記錯apple係萬億市值，如果越南有檔成萬億公司，的確會對佢地好大影響，淨係國家每年既稅收都多唔少啦。

大小影響只係相對而言，因為越南個經濟體系細，萬億市值既公司係對佢地好大影響，但相對美國，即使apple一夜間消失左，美國股市跌極有限

其實最活生生既例子就係韓國既三星集團，相信你靠依個例子可以推測到好多野

Trilemma:
你可以選擇控制以下兩項
Fix currency, and interest rate
Independent monetary policy
Free capital
China chose fix current and independent monetary policy, 所以中國政府會控制資金流入或流出中國
而美國選擇independent monetary policy and free capital flow所以就唔可能控制滙率。
以前用金本位嘅時候就喺fix currency同free cap flow,但是國家唔可以devalue去救經濟，同埋用monetary policy去控制經濟，所以大部國家放棄金本位。
而中國而家devalue currency不但可以增加出口優勢，也可以逼本地人用返domestic good，因為foreign good變貴左。

China chose fix currency

其實可以咁講amazon, facebook, apple同 google喺交好小稅，因為美國稅率高。佢去愛爾蘭或盧森堡開一間子公司，比一個專利技術嗰子公司，例如face id.之後每年喺美國嘅收入同其他高稅率地區嘅收入寫成專利使用權fee,list it as expense, so they can pay their tax in low tax rate countries. No income=no tax. 所以之前thrump 減稅就想佢地攞放喺海外嘅資金返美國投資,不過佢請好多人，所以對美國經濟喺有好處，同埋sale tax之類，不過好多人誤會佢地交好多稅

咪撚傻啦
apple唔見左
相關概念股全部仆街
科技版塊再仆街
股災都唔出奇
一間世界top5既科技公司
買既都係睇好十年廿年
所以科技股通常都overprice
一爆就會連環爆呢d野

其實又未必嘅，你諗下如果聽日apple冇咗，但喺demand for phone喺唔會冇咗，冇咗iphone人去買pixel，冇咗ipad去買surface，冇咗mac去買window。佢地嘅股價同相關概念股都會升，不過如demand去咗大陸電話同韓國電話，咁對美國經濟就大影響。所以apple唔見咗都唔一定仆街。

macro其中一個重要概念係Expectation
成間公司蒸發咗 一定有人驚 驚就通常都亂9咁嚟
仲要apple係跨國企業 佢收皮唔止係一個國家嘅事